蘋論：你想像過香港會焚書坑儒嗎？ - 李平

節錄

蘋論：你想像過香港會焚書坑儒嗎？ - 李平

甘肅省有圖書館去年公開燒毀所謂非法出版物時，港人都覺得荒謬，對中國國內知識分子哀嘆「焚書開始了，坑儒還遠嗎？」不以為然，更覺得難以想像香港會發生焚書坑儒。轉眼間，香港的公共圖書館也開始清查、下架政治「禁書」，焚書似乎不再難以想像；雖然坑殺儒生仍難以想像，但知識分子被坑害從中國延伸到香港已避無可避，類似清華大學法學教授許章潤被嫖妓的那樣事件可謂危在旦夕。

整肅圖書館 禁錮思想自由

令輿論譁然的甘肅省鎮原縣圖書館焚書事件發生在去年12月。館方宣稱，從館藏中清查出一批非法出版物、宗教類出版物、含有傾向
。。。。。。
雖然這是個別事件，但成為中共以文革式破四舊手法清理出版物的象徵。

孰知，香港禁書時代來得如此之快、如此之狠。政府康文署轄下公共圖書館突然收起黃之鋒、陳淑莊、陳雲的九本書，覆檢是
。。。。。。
在擴散，也顯示當局以國家安全之名，行禁錮出版自由、言論自由、思想自由之實的計謀正得逞。

中共港共整肅公共圖書館，是因為圖書館是自由思想傳播的重要途徑。日本圖
。。。。。。
對國民進行『思想善導』的機構，起了阻礙國民認知自由實現的作用。圖書館必須在反省歷史的基礎上，捍衞國民的認知自由，並把這一責任堅定不移地推廣和發展下去。」《宣言》為此強調圖書館應有收集資料的自由、提供資
。。。。。。
著作」、「所有的圖書館資料都應當提供給國民自由利用」。

播認罪短片 試圖人格坑殺

香港公共圖書館對政治敏感書刊早已採取限制採購、閉架陳列等措施，如今發展到公然進行政治審查、下架，更扣上涉嫌違反國安法的帽子，是歷史的倒退、文化的倒退。而文化的倒退必然伴隨着對文化人、對知識分子的迫害。秦始皇的焚書坑儒，就是先焚毀「詩、書、百家語和非秦國史書」，繼而坑殺「犯禁者」460餘人。而中共在2013年下令大學「七不講」後，七年來至少有34位大學教師因敢言被停職、開除、拘捕，其中不乏是在當局獎賞下被學生舉報。

尤為荒謬的是，清華大學教授許章潤近年撰文批評習近平取消國家主席任
。。。。。。。。
獲釋前後，當局還會在電視台播放他們認罪的短片，試圖從人格上坑殺他們。

當政治異議圖書成為禁書，當「光復香港、時代革命」橫額成為港獨標誌，你沒有想像過的藏有這類書刊、物品將被視為犯法的證據，是否還那麼難以想像？你沒有想像過的因禁書禁言而發生的焚書坑儒，是否還那麼難以想像？

周一至周六刊出
李平

Push